【突發】 中國「一生一芯」計劃成功 力求自主研發

“一生一芯”，是包雲崗起的名字，寓意是希望每個學生都能帶著自己設計的芯片畢業。他說：“不管是否真的可以實現，至少聽起來是一個美好的理想，而且還有一點爛漫。” 在中國芯片攀登的過程中，這樣的命名也可以激勵更多人才投身芯片研發。即用盡一生，做好芯片
。

據悉，“果殼”於 2019 年 12 月 19 日完成設計，並基於中芯國際 110nm 工藝完成投片。 2020 年 4 月 23 日，“果殼”返回後，經過調試、測試和驗證後，首次實現順利運行。 2020 年6 月2 日，王華強同學代表“一生一芯” 團隊，向國科大畢業答辯委員會演示“果殼” 的功能，5 位同學最終交出一份超預期的本科畢業設計“答卷”，這標誌著首期“一生一芯” 計劃取得成功。

“一生一芯”計劃萌芽於 2018 年烏鎮世界互聯網大會。在本次大會上，為推動建立世界共享的開源芯片生態，中國開放指令生態（RISC-V）聯盟成立。本次 RISC-V 全球論壇的報告，均來自世界各地的業界資深專家，其中包括圖靈獎得主大衛 · 帕特森（David Patterson）教授。因此，等待 “果殼” 的將是更大的舞台。

像開發 App 一樣做芯片
包雲崗告訴 DeepTech，“果殼”的最高工作頻率是 350MHz，CoreMark 測試跑分為 1.49/MHz。雖然和商業處理器相比仍有一定差距，但 “果殼” 已經是功能較為完整的 RISC-V 處理器。

本次流片的處理器，使用 Chisel 語言作為編程語言。目前很少有國內高校，在本科教學中引入 Chisel，正因為使用 Chisel 語言，學生才能在短期內實現出功能完整度較高的處理器。

參與芯片研發的唯一一位女生張林雋同學也表示：“先完成，後完美。一定要勇敢地試錯，我們只要邁出第一步，接下來其實都是順其自然的。” 正因為是教學芯片，所以校方也充分兼顧到成本。據包雲崗介紹，首期芯片流片成本每位學生約為 5 萬元。此外，他們也正在研究新技術架構，成本更低之後，推廣起來也更方便。

“果殼”流片採用 110nm 工藝流片。以常用的 0.18μm 工藝為例，採用 MPW（多項目晶圓）的方式來流片，最小面積 5*5 平方毫米，流片加封裝的費用大致在 25 萬元左右。而教學流片的芯片，一般功能都不復雜、面積也很小，25 平方毫米足以容納 10 顆左右的芯片。

並且，流片也是培養集成電路設計人才的最好方式。邸志雄分析稱，學生在流片中除掌握必要技能外，還需綜合考慮性能、成本、功耗之間的指標權衡，而這能進一步加深學生對知識的融會貫通。更重要的是，流片過程非常嚴謹，無論多麼細心都不過分。故此也可以看到，學生們做的電路設計、技術文檔撰寫都非常規範。目前，“果殼”的設計投稿，也已經被 RISC-V 全球論壇接收。王華強同學將代表團隊，於近期向全球業界介紹該芯片，屆時 “果殼” 將首次在國際舞台上亮相。

為什麼開源設計源代碼？
說到做芯片，學生的第一反應就是——難，他們本能地想繞開這根硬骨頭。怎樣降低芯片開發的門檻，包雲崗找到的方法，是開源。近年來一直研究 RISC-V 的包雲崗發現，RISC-V 與芯片敏捷開發語言 Chisel，能使開發效率數量級提升。 RISC-V 還可以自由地用於任何目的，允許任何人設計、製造和銷售 RISC-V 芯片和軟件。

可能有人認為，中國芯片技術正在努力攀登，在此情況下設計源代碼不是應該保護起來嗎？
對此包雲崗解釋稱，從整個技術生態角度考慮，降低芯片設計門檻具有重要意義。而開源是降低芯片設計門檻的有效手段之一。其原因在於，芯片設計過程與軟件開發有很多相似之處。自 20 世紀 80 年代以來，Verilog/VHDL 這兩項硬件描述語言與綜合器技術，逐漸趨於成熟，用編程語言編寫代碼，成為芯片設計的重要過程。

因此，借鑒開源軟件的成功理念，將處理器芯片的設計代碼開源，有望大幅降低芯片開發的門檻，不僅開發成本可從從幾千萬甚至上億元、降低至幾百萬甚至幾十萬元， 整個芯片及硬件開發週期，也將從從幾年、降低至幾個月。 如果中國能主導開源芯片生態的構建，將有助於提升中國在半導體芯片領域的人才儲備、供應鏈安全、技術自主能力與國際競爭力。

降低芯片設計門檻，可大幅提高人才培養效率
當前，中國前端芯片架構設計人才缺口大，但人才培養卻沒有跟上，國內甚至出現芯片公司互挖牆腳的尷尬現象。包雲崗曾在一篇文章中表示，中國芯片 “卡脖子” 問題的根源，在於優秀人才儲備嚴重不足。他曾參與統計芯片架構研究優秀人才（以計算機體系結構頂級會議 ISCA 論文第一作者作為採樣樣本）的畢業去向。結果顯示，2008 年到 2017 年十年間 85% 的芯片優秀人才選擇在美國就業，僅有 4% 在中國就業。主要原因正是因為當前芯片設計門檻過高，導致國內高校無法開展芯片相關教學與研究。

事實上，美國也曾經歷過上述人才危機。 1982 年，全美上千所大學中只有不到 100 位教授和學生從事半導體相關研究 。為應對人才危機，美國國防部高級研究計劃局於 1981 年啟動 MOSIS 項目，並為大學提供流片服務，通過 MPW 模式大幅降低芯片設計門檻。 30 餘年來，MOSIS 為大學和研究機構製備出 60000 多款芯片，培養了數万名學生。因此，降低芯片設計門檻，可大幅提高人才培養效率。

全球其他高校有沒有類似課程
包雲崗介紹稱，2017 年春，加州大學伯克利分校開設一門新課 EE194/290C ：28nm SoC for IoT。其目標是要設計一款 SoC 芯片。這門課以流片為目標，由 9 位本科生與 1 位研究生參加，一學期後完成了流片，但該校未能證明芯片是否可以正常工作。

“一生一芯”與上述課程的不同之處，在於本科生直接設計一款 64 位 RISC-V 處理器，並且能運行 Linux 操作系統。而加州大學伯克利分校 EE194/290C 這門課只是根據已有的 RISC-V 核和其他 IP 核進行 SoC 集成。

在深度方面，“果殼”不僅完成了處理器設計、操作系統移植、芯片設計和物理實現的集成電路縱向設計流程，還集成了計算機體系結構領域中的多門知識。相比傳統教學中幾門相互獨立的課程，“一生一芯”能讓學生更系統更深入地掌握知識。並且，每個階段的知識體係都較為完整，比如“果殼”採用多級流水線設計，並包含完整的緩存、總線和外設等。單從處理器體系結構設計的本科教學來講，已經是很完整的作品。

在教學方面，課程與實驗設計盡顯開源情懷。 “一生一芯”支持學生使用開源處理器和開源 EDA 工具，作品也在 GitHub 開源。在當前大環境下，鼓勵和引導學生使用開源 EDA 工具，也是一種 “家國情懷” 的體現。

漢芯mark2
我估九成又係買人哋貨，捽甩個名當自己開發

PentiumIII 都0.13µm 1333MHz啦
重要X86喎

大鍊鋼2.0

淨係講夢想，又冇實力
後生既都知佢地就算整到都好，都一定會俾騎住你既人搶功仲邊會落力同你研究

淨係睇幅圖好似將幾塊紫菜放喺對魚子上面 再加個飯盒 咁撚求其 呢啲就係支那嘅所謂科技

科技有冇落後起碼20年？

三十年都有喇。。。

110nm, 玩具車晶片？

有設計但無光刻機
有光刻機你都無生產技術
有生產技術你都無光刻膠

110nm整玩具呀

日文

冇撚睇少佢地，
我覺得 Berkeley 要收回RISC-V 使用權
唔準支那用

大外宣居多，實際上卻冇意義。

如果咁簡單改良instruction set就可以令110nm chips跑到14nm chips的performance 。

咁intel，amd，tsmc呢d巨頭一早已經搞佐好撚耐

硬件性能的基本差距唔係附載上面的instructions set能彌補的。舉個例子：一架家用4人房車，唔會因爲你換佐入面的電子控制系統而令部車喺賽車場上跑得快過f1賽車

Push

純粹叫叫口號打下飛機姐

求鬼佬賣intel 畀你
幫你統一世界

中國有邊粒晶片係主導研發？
全部都係拎人地 D 晶片黎改

Yeah

Cap水啫
勿認真